\chapter{Chính Sách Bành Trướng Của Bắc Kinh Mối Đe Dọa Đối Với Độc Lập Dân Tộc
Hòa Bình Và Ổn Định Ở Đông Nam Châu Á}

\section{I}

Việt Nam và Trung Hoa là hai nước láng giềng gần gũi, nhân dân hai nước luôn
luôn gắn bó, giúp đỡ, cổ vũ lẫn nhau trong cuộc đấu tranh chống chủ nghĩa đế
quốc, vì lợi ích cách mạng của nhân dân mỗi nước. Nhân dân Việt Nam đã ủng hộ
nhân dân Trung Hoa về chính trị và tinh thần, có lúc đã phối hợp chiến đấu cùng
với nhân dân Trung Hoa trong sự nghiệp giải phóng dân tộc. Nhân dân Trung Hoa,
mặc dầu còn có nhiều khó khăn, nhất là trong những năm đầu của nước Cọng hòa
nhân dân Trung Hoa, đã dành sự giúp đỡ to lớn cho nhân dân Việt Nam trong hai
cuộc kháng chiến chống bọn đế quốc xâm lược.

Nhân dân Việt Nam rất quý trọng và luôn luôn giữ gìn, vun đắp cho mối tình hữu
nghị giữa nhân dân Việt Nam và nhân dân Trung Hoa đời đời bền vững. Nhân dân
Việt Nam không hề xâm phạm độc lập, chủ quyền, lãnh thổ của nhân dân Trung Hoa,
không hề can thiệp vào công việc nội bộ của Trung Hoa. Đối với những vấn đề bất
đồng về quan điểm hoặc những hành động sai trái do những người lãnh đạo Trung
Hoa gây ra đối với Việt Nam, phía Việt Nam đã cố gắng và bền bỉ tìm cách giải
quyết bằng con đường thảo luận nội bộ giữa hai bên.

Mặc dầu những người lãnh đạo Trung Hoa đang tâm phá hoại tình hữu nghị truyền
thống giữa nhân dân hai nước, nhân dân Việt Nam không bao giờ quên sự giúp đỡ to
lớn mà nhân dân Trung Hoa đã dành cho nhân dân Việt Nam và rất mong muốn tình
hữu nghị anh em giữa nhân dân hai nước sớm được khôi phục. Trong các cuộc đàm
phán để giải quyết những vấn đề trong quan hệ giữa hai nước, phía Việt Nam luôn
luôn xuất phát từ lòng mong muốn thiết tha đó của nhân dân Việt Nam. Lập trường
trước sau như một của nước Cọng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam là sớm khôi phục
quan hệ bình thường giữa nước Cọng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam và nước Cọng
hòa nhân dân Trung Hoa trên những nguyên tắc tôn trọng độc lập, chủ quyền, toàn
vẹn lãnh thổ của nhau, không can thiệp vào công việc nội bộ của nhau, bình đẳng,
tôn trọng lẫn nhau vì lợi ích của mỗi nước và vì lợi ích của hòa bình, ôn định ở
Đông nam châu Á và trên thế giới.

\section{II}


Tóm lại, trong 30 năm qua, những người cầm quyền Trung Hoa đã ba lần phản bội
nhân dân Việt Nam:

-- Tại Hội nghị Geneve năm 1954, họ đã bán rẻ lợi ích dân tộc của nhân dân Việt
Nam, không những để bảo đảm cho nước họ một vành đai an ninh ở phía nam, mà còn
chuẩn bị địa bàn cho việc thực hiện mưu đồ bành trướng ở Đông Dương và Đông nam
châu Á. Họ muốn duy trì tình trạng Việt Nam bị chia cắt lâu dài, hòng làm cho
Việt Nam suy yếu và phải phụ thuộc vào Trung Hoa.

-- Trong cuộc kháng chiến chống Mỹ, cứu nước của nhân dân Việt Nam, khi chế độ Ngô
Đình Diệm bị sụp đổ thì họ bật đèn xanh cho Mỹ ném bom miền Bắc Việt Nam, đồng
thời đưa quân Mỹ trực tiếp xâm lược miền Nam Việt Nam. Khi Việt Nam muốn ngồi
vào thương lượng với Mỹ để phối hợp ba mặt trận quân sự, chính trị, ngoại giao
thì họ ngăn cản. Khi nhân dân Việt Nam đang trên đà đi tới thắng lợi hoàn toàn
thì họ bắt tay với chính quyền Nixon, dùng xương máu của nhân dân Việt Nam để
đưa nước Cọng hòa nhân dân Trung Hoa lên địa vị ``siêu cường thứ ba'' và đổi
chác lấy việc giải quyết vấn đề Đài Loan.

-- Sau khi nhân dân Việt Nam giải phóng hoàn toàn miền Nam khỏi ách thống trị thực
dân mới của đế quốc Mỹ và thống nhất nước nhà, họ đã dùng mọi thủ đoạn chính
trị, quân sự, kinh tế, ngoại giao để làm suy yếu nước Cọng hòa xã hội chủ nghĩa
Việt Nam, hòng khuất phục nhân dân Việt Nam, tiến đến dùng lực lượng quân sự của
bè lũ tay sai Pôn Pốt – Lêng xa ry xâm lược Việt Nam ở phía tây nam và lực lượng
quân sự của Trung Hoa trực tiếp xâm lược Việt Nam ở phía bắc, giết hại nhân dân
Việt Nam, phá hoại nghiêm trọng các cơ sở kinh tế, văn hóa của Việt Nam ở các
vùng có chiến sự.

Ba lần họ phản bội Việt Nam, lần sau độc ác, bẩn thỉu hơn lần trước!

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{anh11}
\caption{Hiệp định Paris -- 1973}
\end{figure}

Đối với nhân dân Lào và nhân dân Campuchia, những người cầm quyền Trung Hoa cũng
đã phản bội độc ác và bẩn thỉu. Họ đã hy sinh lợi ích dân tộc của nhân dân Lào
và nhân dân Campuchia tại Hội nghị Geneve năm 1954, Trong thời kỳ sau Geneve, họ
ngăn cản nhân dân Lào và nhân dân Campuchia đấu tranh cho độc lập dân tộc, hòa
bình, trung lập. Khi nhân dân Campuchia hoàn toàn giải phóng đất nước ngày 17
tháng 4 năm 1975, họ đã dùng bọn tay sai Pôn Pốt – Lêng xa ry để thực hiện chính
sách diệt chủng, biến nước Campuchia thày một nước chư hầu kiểu mới, một căn cứ
quân sự để từ đó tiến công nước Cộng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam ở phía tây
nam. Đối với nước Cộng hòa dân chủ nhân dân Lào, họ phá hoại công cuộc xây dựng
hòa bình của nhân dân Lào, trang bị và giúp đỡ các lực lượng phản động ở Lào gây
rối loạn, đưa nhiều sư đoàn áp sát biên giới Lào – Trung, hòng ép nhân dân Lào
đi vào quỹ đạo của Bắc Kinh. Họ chia rẽ ba nước Việt Nam, Lào, Campuchia, hòng
làm suy yếu và thôn tính từng nước.

Để che giấu bộ mặt phản bội của họ, những người cầm quyền Bắc Kinh thường hay
nhắc đến việc Trung Hoa viện trợ cho nước Việt Nam, thậm chí khoe rằng quân đội
của họ đã ``chiến đấu ở Điện Biên Phủ'', v.v.. Nhân dân Trung Hoa đã dành một
phần thành quả lao động của mình để giúp đỡ nhân dân Việt Nam kháng chiến chống
Pháp, chống Mỹ, xây dựng đất nước, đó là điều mà nhân dân Việt Nam, trong bất cứ
tình huống nào, mãi mãi không bao giờ quên. Đối với nhân dân Việt Nam, đó là
biểu hiện cao đẹp của mối tình đoàn kết chiến đấu của những người cùng chung
cảnh ngộ, nhưng đối với tập đoàn phản động trong giới cầm quyền Bắc Kinh đó là
một công cụ chính trị để thực hiện chính sách bành trướng của họ ở Việt Nam cũng
như trên toàn bán đảo Đông Dương. Thực tế đã chỉ rõ họ đã xử dụng viện trợ đó
khi thì như ``một củ cà rốt'', khi thì như ``một cái gậy'', tùy theo yêu cầu
chính trị từng lúc của họ.

Vả lại, không chỉ có vấn đề Trung Hoa giúp đỡ Việt Nam.

Những người lãnh đạo Trung Hoa đã nhiều lần nói rằng nói đến cám ơn thì nhân dân
Trung Hoa phải cám ơn nhân dân Việt Nam. Nhân dân Việt Nam đã hi sinh nhiều,
cống hiến nhiều đối với nhân dân Trung Hoa. Nhân dân Trung Hoa phải cám ơn và có
nghĩa vụ giúp đỡ, ủng hộ nhân dân Việt Nam. Nhân dân hai nước giúp đỡ lẫn nhau.

Về việc Tổng thống Nixon đi thăm Trung Hoa năm 1972, Chủ tịch Mao Trạch Đông đã
nói với những người lãnh đạo Việt Nam tháng 6 năm 1973 như sau:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Thành thực mà nói, nhân dân Trung Hoa, Đảng Cộng Sản Trung Hoa và nhân dân thế
giới phải cám ơn nhân dân Việt Nam đã đánh thắng Mỹ. Các đồng chí chiến thắng
mới buộc Nixon phải đi Bắc Kinh''.
\end{itshape}
\end{quote}

Về việc nước Cộng hòa nhân dân Trung Hoa vào Liên Hợp Quốc năm 1971, Thủ tướng
Chu Ân Lai đã nói trong cuộc hội đàm với các nhà lãnh đạo Việt Nam tháng 11 năm
1971:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Cống hiến của Việt Nam rất lớn. Chúng ta gắn bó với nhau''.
\end{itshape}
\end{quote}

Lịch sử - và trước hết là quân đội viễn chinh Pháp – đã trả lời rõ ràng câu hỏi:
ai đã chiến đấu và chiến thắng ở Điện Biên Phủ năm 1954? Điều cần nói thêm là
trong thời kỳ kháng chiến chống thực dân Pháp xâm lược, Chính phủ Trung Quốc có
phái một số cố vấn sang Việt nam, và trong những năm 1960 Bắc kinh có đưa sang
Việt Nam một lực lượng gọi là ``bộ đội hậu cần'' để giúp Việt Nam sửa những đoạn
đường sắt và đường bộ giáp Trung Quốc bị bom Mỹ phá hỏng và làm một số đường mới
ở vùng biên giới hai nước. Nhưng mặt chủ yếu họ làm là điều tra tình hình các
mặt, thâm nhập những vùng có các dân tộc thiểu số và tuyên truyền ``cách mạng
văn hóa''. Phần lớn những gián điệp và ``bộ đội sơn cước'' mà phía Việt Nam đã
bắt được trong tháng 2, tháng 3 vừa qua chính là những tên ``bộ đội làm đường''
Trung Quốc trước đây.

Từ sự phản bội ở Hội nghị Giơ ne vơ năm 1954, việc lợi dụng cuộc kháng chiến
chống Mỹ, cưu nước của nhân dân Việt Nam đến việc dựng lên chế độ diệt chủng Pôn
Pốt – Lêng xa ry, vũ trang xâm lược Việt Nam và uy hiếp xâm lược Lào, tất cả đều
do:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item \emph{Một tư tưởng chỉ đạo:} chủ nghĩa đại dân tộc.

    \item \emph{Một chính sách:} ích kỷ dân tộc.

    \item \emph{Một mục tiêu chiến lược:} chủ nghĩa bành trướng đại dân tộc và
        chủ nghĩa bá quyền nước lớn.
\end{enumerate}

Cụ thể là họ mưu toan thôn tính Việt Nam và toàn bộ Đông Dương, lấy đó làm bàn
đạp tiến xuống Đông Nam châu Á và từng bước triển khai chiến lược toàn cầu của
họ.

Để đạt mục tiêu và bành trướng bá quyền của họ-những người cầm quyền Bắc Kinh đã
nâng lừa dối và bịp bợm thành một quốc sách, một thủ đoạn chiến lược. Về phương
diện này, từ chỗ là những người học trò của Gơ ben (\footnotemark), họ đã trở
thành người thầy của Gơ ben. Họ gán cho người khác những điều mà họ muốn làm. Họ
đổ vấy cho người khác những điều mà chính họ làm. Họ dựng đứng sự việc, xuyên
tạc tài liệu, bóp méo lịch sử. Họ đổi trắng thay đen, đảo ngược phải trái và cứ
thế mà tuyên truyền bằng bộ máy thông tin khổng lồ và mọi phương tiện khác. Họ
giương cao ngọn cờ của chủ nghĩa xã hội nhưng lại chống chủ nghĩa xã hội. Họ hò
hét chống chủ nghĩa đế quốc nhưng chính họ bắt tay với đế quốc Mỹ. Họ kêu la
phải chống hai siêu cường nhưng lại cấu kết với đế quốc Mỹ để chống Liên Xô. Họ
nói chống chủ nghĩa bá quyền, nhưng chính họ mưu toan thực hiện chủ nghĩa bá
quyền ở Đông Dương và Đông nam châu Á. Họ đưa quân xâm lược nước Cọng Hòa Xã Hội
Chủ Nghĩa Việt Nam nhưng lại vu cáo Việt Nam ``xâm lược'' Trung Quốc. Họ tỏ vẻ
``bảo vệ nhân quyền'', quan tâm đến ``những người Đông Dương di tản'', nhưng
chính họ đã giất hại hàng triệu người Trung Quốc trong cuộc ``đại cách mạng văn
hóa'', đã xúi dục hơn 20 vạn người Hoa bỏ Việt Nam đi Trung Quốc. Đối với những
người cầm quyền Bắc Kinh, luận điệu của họ là chân lý, lợi ích của họ là đạo
lý.''Quan châu được đốt đèn, dân đen không được nổi lửa'', câu nói đó của những
người nông dân Trung Quốc dùng trước đây để chỉ trích sự áp bức của bọn bạo chúa
phong kiến đã trở thành phương châm của những người cầm quyền Bắc Kinh hiện nay
nhằm thực hiện tham vọng bành trướng và bá quyền của họ.

\footnotetext{Gơ-ben là Bộ trưởng tuyên truyền của Hit le. (BT)}

Hiện nay những người lãnh đạo Trung Quốc đang ra sức nêu cao ngọn cờ đại dân tộc
để tập hợp các phe phái, thực hiện kế hoạch ``bốn hiện đại hóa''. Về đối ngoại,
họ ra sức thực hiện chính sách bành trướng ở Đông Dương và Đông nam châu Á, cấu
kết với chủ nghĩa đế quốc và các thế lực phản động khác, trước hết là với Mỹ,
chống Liên Xô và cách mạng thế giới, với hy vọng tranh thủ được nhiều vốn và kỹ
thuật hiện đại của phương tây, phục vụ cho ``bốn hiện đại hóa''. Và mưu đồ bành
trướng và bá quyền của họ.

Một Trung Quốc bị đầu độc bởi tư tưởng đại dân tộc, chủ nghĩa bành trướng và bá
quyền của những người cầm quyền, bất kể phát triển theo con đường nào, không
phải chỉ đe dọa độc lập dân tộc, chủ quyền và toàn vẹn lãnh thổ của các nước
Đông Dương, Đông nam châu Á và Nam Á, đe dọa hòa bình, ổn định ở khu vực này, mà
còn đe dọa lợi ích nhiều mặt của các nước khác, kể cả các nước, vì lợi ích trước
mắt, đang phụ họa với người cầm quyền Trung Quốc chống Việt Nam, Lào và Cam pu
chia. Một số người thức thời trong các nhà chính trị và kinh doanh phương tây
mới cảnh cáo chính phủ họ về hậu quả nặng nề có thể xảy ra khi đất nước Trung
Quốc lại lâm vào một cuộc khủng hoảng chính trị nội bộ mới, nhưng họ chưa nói
tới những hậu quả còn nặng nề gấp bội đối với lợi ích của các nước trên thế
giới, do chính sách bành trướng của những người lãnh đạo Trung Quốc gây ra.

Trong hàng nghìn năm qua, nước Việt Nam đã bị các hoàng đế Trung Quốc xâm lược
hàng chục lần, nhân dân Việt Nam hiểu rõ những ý đồ đen tối của những người lãnh
đạo Trung Quốc, cho nên không một phút nào là không cảnh giác đối với họ. Thậm
chí trong lúc đế quốc Mỹ đẩy cuộc chiến tranh xâm lược lên đến đỉnh cao nhất,
nhân dân Việt Nam đứng trước những khó khăn chồng chất, nhưng đã thẳng thắn
khước từ những đề nghị của những người lãnh đạo Trung Quốc đưa sang Việt Nam 20
vạn quân và số ô-tô cần thiết để đảm nhiệm việc vận chuyển quân sự từ miền Bắc
vào miền Nam Việt Nam. Nhân dân Việt Nam luôn luôn giữ vững đường lới độc lập,
tự chủ của mình không gì lay chuyển được, bất chấp sức ép dù là che giấu hay
công khai, gián tiếp hay là trực tiếp, của những người cầm quyền Trung Quốc.

\section{III}
Mặc dầu cuộc chiến tranh xâm lược Việt Nam tháng 2 năm 1979 đã thất bại thảm hại
cả về quân sự và chính trị, những người lãnh đạo Trung Quốc vẫn theo đuổi chính
sách điên cuồng chống Việt Nam bằng mọi thủ đoạn. Phía Trung Quốc vẫn giữ thái
độ nước lớn trong cuộc đàm phán về những vấn đề thuộc quan hệ giữa hai nước, vẫn
ngang ngược đe dọa ``cho Việt Nam một bài học nữa''. Đồng thời họ tìm cách khôi
phục chế độ diệt chủng Pôn-Pốt – Lêng Xa ry đã bị nhân dân Cam pu chia lật đổ
hoàn toàn, đe dọa xâm lược nước Cộng hòa dân chủ nhân dân Lào, nhằm duy trì sự
uy hiếp từ mọi phía đối với Việt Nam.

``Không có gì quí hơn độc lập, tự do''. Nhân dân Việt Nam kiên quyết bảo vệ độc
lập, chủ quyền, toàn vẹn lãnh thổ, giữ vững đường lối độc lập, tự chủ và đoàn
kết quốc tế đúng đắn của mình, quyết đập tan mọi hành động xâm lược của bất kỳ
thế lực phản động nào, quyết làm thất bại mọi mưu đồ bành trướng nhằm khuất phục
nhân dân Việt Nam.

Nhân dân Việt Nam có chính nghĩa, lại có sức mạnh vô địch của khối đoàn kết toàn
dân, kết hợp với sức mạnh của ba dòng thác cách mạng vĩ đại đã và đang đẩy lùi
từng bước các âm mưu can thiệp, nô dịch và xâm lược của chủ nghĩa đế quốc, chủ
nghĩa thực dấn cũ và mới, chủ nghĩa bành trướng, và chủ nghĩa bá quyền, ngày
càng làm thay đổi bản đồ châu Á, châu Phi, và châu Mỹ La tinh. Bọn bành trướng
Bắc Kinh, nếu không sớm rút ra những kết luận cần thiết từ sự thất bại từ chính
sách chống Việt Nam vừa qua, thì nhất định sẽ chuốt lấy những thất bại mới nặng
nề hơn. Trong thời đại ngày nay, các nước lớn nhỏ đều là bộ phận của một tổng
thể duy nhất của xã hội loài người. Bọn bành trướng Bắc Kinh không thể đụng đến
Việt Nam mà không khiêu khích cả loài người, không thách thức cả hệ thống xã hội
chủ nghĩa, phong trào giải phóng dân tộc và mặt trận nhân dân thế giới vì hòa
bình, độc lập dân tộc, dân chủ và tiến bộ xã hội. Nhân dân các nước xã hội chủ
nghĩa, các nước độc lập dân tộc và nhân dân yêu chuộng hòa bình và chính nghĩa
trên thế giới đã và sẽ đứng về phía nhân dân Việt Nam.

Bằng chính sách bịp bợm ``thân xa đánh gần'' của các hoàng đế Trung Quốc và
nhiều thủ đoạn xảo quyệt khác, những người cầm quyền Trung Quốc có thể còn che
giấu được bộ mặt bành trướng của họ trong một thời gian. Nhưng sớm muộn nhân dân
các nước ở Đông nam châu Á sẽ hiểu rằng chính sách thù địch của Bắc Kinh chống
Việt Nam đe dọa độc lập, chủ quyền và toàn vẹn lãnh thổ không phải chỉ của riêng
Việt Nam, mà của cả các nước trong khu vực. Mọi người chắc chưa quên rằng Bắc
Kinh đã dùng ``đạo quân thứ năm'' người Hoa để gây rối loạn về chính trị, kinh
tế ở nhiều nước thuộc Đông nam châu Á trước khi áp dụng ở Việt Nam. Hiện nay
trong lúc họ tập trung cố gắng để chống Việt Nam, họ chẳng đang can thiệp một
cách thô bạo vào công việc nội bộ của nhiều nước khác ở châu Á đó sao?

Những người cọng sản chân chính ở Trung Quốc, nhân dân Trung Quốc trong ba mươi
năm tồn tại của nước Cộng hòa nhân dân Trung Hoa, đã luôn luôn bị các tập đoàn
thống trị lừa ối, sớm muộn sẽ nhận ra chân lý và sẽ đứng về phía nhân dân Việt
Nam, sẽ ủng hộ cuộc đấu tranh chính nghĩa của nhân dân Việt Nam.

Cuộc đấu tranh chính nghĩa của nhân dân Việt Nam chống chủ nghĩa bành trướng đại
dân tộc và bá quyền nước lớn của tập đoàn phản động trong giới cầm quyền Bắc
Kinh để bảo vệ độc lập, chủ quyền, toàn vẹn lãnh thổ của mình, góp phần bảo vệ
hòa bình và ổn định ở Đông nam châu Á và trên thế giới tuy lâu dài, gian khổ,
nhưng nhất định sẽ thắng lợi vẻ vang.

Nước Việt Nam ngày nay sẽ đứng vững và tiếp tục phát triển trước mọi mưu ma
chước quỷ của những người cầm quyền Bắc Kinh, và cũng như nước Việt Nam bốn
nghìn năm qua đã đứng vững và phát triển trước những cuộc xâm lược liên tiếp của
các hoàng đế Trung Quốc.

Nhân dân Việt Nam và nhân dân Trung Quốc nhất định sẽ sống trong hòa bình, hữu
nghị và hợp tác, hợp với nguyện vọng của nhân dân hai nước và hợp với lợi ích
của hòa bình ở Đông Nam Châu Á và trên thế giới.

\hfill
Tháng 10 năm 1979

\hfill
(HẾT)

\vfill
\begin{center}
Phụ trách bản thảo đưa in

PHẠM XUYÊN

ĐÌNH LAI

Trình bày và bìa

NGHIÊM THÀNH
\end{center}
\vfill

